\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009, 2020 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Wir sind es gewohnt Gleichung nach einer Ver\"anderlichen zu
l\"osen.  Z.B. 
\[x^2-2x+1=0\]
hat die L\"osung $x=1$. Allgemein bedeutet
\[f(x)=0,\]
da{\ss} ich die Werte von $x$ suche, die eingesetzt in die (bekannte) 
Funktion $f(x)$ Null ergeben.\\[2ex]

\visible<2->{\large
  \vspace*{2cm}
  \begin{center}
    In \alert{Differentialgleichungen} ist die \alert{Funktion} selbst die \alert{Unbekannte}
\end{center}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Differentialgleichung}

Bei Differentialgleichungen (DGL) suche ich also eine Funktion, die
bestimmte Bedingungen erf\"ullt.\\[3ex]

{\bf Beispiel:}

\[f(x)=f'(x)\]

\vspace*{3ex}In Worten: Welche Funktion ist gleich ihrer Ableitung?

\visible<2->{\vspace*{3ex}{\bf L\"osung:} 
\[\spot<2>{f(x)=e^x}\]}


\visible<3->{\vspace*{3ex}Genauer gesagt erf\"ullt jedes multiplikatives Vielfache
von $e^x$ die obige Differntialgleichung, d.h., die allgemeinste
L\"osung ist $f(x)=\spot<3>{C}e^x$, $C\in\mathbb{R}$.}

\end{frame}

\begin{frame}{Was ist eine Differentialgleichung}

  Die allgemeine Form einer DGL ist
  
  \[F\big(f(x),f'(x),f''(x),\ldots,f^{(n)}(x)\big)=0\]

\vspace*{3ex} Hierbei steht
$F$  f\"ur die Funktion die den Zusammenhang zwischen der unbekannte Funktion $f(x)$ (von einer Ver\"anderlichen) in Beziehung zu
$n$ ihrer Ableitungen setzt.


\visible<2->{\vspace*{3ex}
Unser Beispiel auf diese Form
gebracht w\"urde lauten:
\[f(x)-f'(x)=0\]}

\visible<3->{\vspace*{3ex}
 Bei Differentialgleichungen (von Funktionen einer
Ver\"anderlichen) schreibt man meist \spot<3>{$y$} anstatt $f(x)$. D.h., die obige allgemeine Form lautet
\[F(y,y',y'',\ldots,y^{(n)})=0\]
und unser Beispiel
\[y-y'=0\]
}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein (noch) einfach(er)es Beispiel}

\vspace*{1ex}

\[y'=x^2\]

Sie kennen die Ableitung y', \spot<1>{gesucht} ist die Funktion \spot<1>{y}.

\visible<2->{\vspace*{3ex}Es ist also
linke und rechte Seite zu integrieren, d.h.,
\[{\color{red}\int} y'{\color{red}dy}={\color{red}\int}x^2{\color{red}dx}\]
und somit

\only<2>{\[y=\frac{x^3}{3}\]}%
\only<3>{\[y{\color{red}+C_1}=\frac{x^3}{3}{\color{red}+C_2}\]}%
\only<4->{\[y=\frac{x^3}{3}{\color{red}+C}\]}%

\visible<3->{\vspace*{3ex}\alert{ABER ACHTUNG!} Wir haben die Integrationskonstanten
vergessen! }\visible<3->{Zwei Integrationskonstanten sind aber \"ubertrieben,
da man die beiden ja immer zu $C=C_2-C_1$ zusammenfassen.} \visible<5->{\spot<5>{L\"ost man DGLs}, darf man aber die Integrationskonstante \alert{nicht} vergessen!}}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein einfaches Beispiel --- Fortsetzung}
Selbst diese einfachste aller Differentialgleichungen hat also nicht eine, sondern unendliche viele L\"osungen, $y=\frac{x^3}{3}+\alert{C}$.\\
\visible<2->{Ein paar davon ($C=-1,-0.2,-0.1,0,0.1,0.2,1,2$) sind hier gezeichnet:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=0.5]
\clip (-2.5,-4) rectangle (2.5,4.2);
\draw[->] (-2,0) -- (2,0);
\draw[->] (0,-4) -- (0,3.5);

  \foreach \x/\xtext in { -2/-2 , -1/-1 , 1/1, 2/2 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

  \foreach \y/\ytext in { -3/-3, -2/-2 , -1/-1, 1/1, 2/2 , 3/3}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,left=2pt,fill=white] {$\ytext$};


\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3] function{ x**3};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_2] function{ x**3-0.2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_3] function{ x**3-0.1};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_4] function{ x**3+0.1};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_5] function{ x**3+0.2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_8] function{ x**3+2};
\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_6] function{ x**3-1};
\only<2-4>{\draw plot[domain=-2:2,id=dglx3_7] function{ x**3+1};}
\only<5->{\draw[thick,color=red] plot[domain=-2:2,id=dglx3_9] function{ x**3+1};}

\end{tikzpicture}
\end{center}

Man bezeichnet $y=\frac{x^3}{3}+C$ als \spot<3>{\em allgemeine} L\"osung der
DGL $y'=x^2$. Die unendlich vielen L\"osungen k\"onnen durch eine
s.g.\ \spot<4>{\em Anfangsbedingung} auf eine Funktion eingeengt werden.

\visible<5->{\vspace*{1ex}Die Anfangsbedingung (AB) $y(x=0)=1$ bedingt z.B.,
da{\ss} die Integrationskonstante den Wert $C=1$ haben mu{\ss}. Nur
$y=\frac{x^3}{3}+\alert{1}$ erf\"ullt diese spezielle AB.}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}

\begin{itemize}
  \item Wenige DGLs lassen sich  so einfach wie unsere
Einf\"uhrungsbeispiele l\"osen
\item<2-> Es gibt kein
  universelles L\"osungsverfahren f\"ur DGLs
  \item<3-> Im Gegenteil, je nach den
Eigenschaften der DGL muss man oft ganz unterschiedliche Verfahren
/ Tricks anwenden.
\item<4-> Steht man vor der Aufgabe eine DGL zu l\"osen,
mu{\ss} man sie als erste klassifizieren, um in entsprechenden
Formelsammlungen / Monographien nach L\"osungsverfahren suchen zu
k\"onnen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zur ``Artenlehre'' von DGLs}
\visible<1->{{\bfseries I.\ Gew\"ohnlich oder partiell?} Ist die gesuchte
  Funktion von nur \spot<1>{einer} Ver\"anderlichen abh\"angig, dann spricht man von
  einer {\em gew\"ohnlichen} DGL, bei \spot<2>{mehreren} Variablen von einer {\em partiellen} DGL.
\vspace*{1ex}

\hspace{2cm}$y=y(x)$ \hfill \spot<1>{gew\"ohnliche} DGL\\[1ex]
\hspace{2cm}$y=y(x_1,x_2,\ldots)$ \hfill \spot<2>{partielle} DGL

\vspace*{2ex}
}

\visible<3->{{\bfseries II.\ Ordnung der DGL:} Die h\"ochste auftretende Ableitung bestimmt die {\em Ordnung} der DGL:

\vspace*{1ex}
\hspace{2cm}$\alert<3>{y''(x)}-5y(x)=0$\hfill \spot<3>{2.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$\alert<4>{y'''''(x)}-sin( x y'(x))+e^x=0$\hfill \spot<4>{5.}\ Ordnung\\[1ex]
\hspace{2cm}$y(x)^2(1+(\alert<5>{y'(x)})^2)-1=0$\hfill \spot<5>{1.}\ Ordnung\\[1ex]
\vspace*{2ex}
}
\visible<6->{ {\bfseries III. Linear oder
nichtlinear:} In linearen DGL treten \spot<6>{{\em keine} Produkte} von $y(x)$
oder seinen Ableitungen mit sich selbst (oder miteinander) auf, und
$y(x)$ bzw.\ seine Ableitungen sind \spot<6>{nicht das Argument} einer anderen
Funktion:

\vspace*{1ex}
\visible<7->{${\color{blue}y''}-5{\color{blue}y}=0$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<8->{$\displaystyle{\sqrt{\frac{1-a^x}{\sin(x^2)}}\;{\color{blue}y'}-\tan(x^{-1})\;{\color{blue}y}-e^{\cos x}=0}$\hfill linear\\[1ex]}
\visible<9->{$\alert{y^2}(1+\alert{(y')^2})-1=0$\hfill nichtlinear\\[1ex]}
\visible<10->{$\displaystyle{\alert{\sqrt{y'}}-x^2=0}$\hfill nichtlinear}}

\end{frame}

\begin{frame}{Arbeitsplan und Perspektiven}

\begin{itemize}
\item Im Rahmen dieser LVA  besch\"aftigen wir uns nur mit gew\"ohnlichen DGLs.
\item Nichtlineare DGL sind fast immer {\em viel} schwerer l\"osbar als lineare DGLs.
\item DGLs 1.\ Ordnung sind tendenziell leichter zu l\"osen als DGLs 2.\ und h\"oherer
Ordnung. (Die Chance nichtlineare Gleichungen l\"osen zu k\"onnen ist bei DGLs 1.\ Ordnung h\"oher;
f\"ur DGLs 1.\ Ordnung gibt es mit \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Picarditeration}{\color{blue}Picards Iterationsmethode} (Methode der sukzessiven Approximationen)
eine generischen Ansatz, der es (im Prinzip) erlaubt beliebige DGLs (1.\ Ordnung) zu l\"osen).
\item Es sei jedoch
an dieser Stelle angemerkt, da{\ss} viele DGLs nur numerisch gel\"ost werden k\"onnen \ldots

\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 1.\ Ordnung}
Wegen der Unterschiede zwischen DGLs 1.\ und h\"oherer Ordnung besprechen wir zuerst DGLs 1.\ Ordnung.
Insbesondere werden wir L\"osungsverfahren von zwei Typen von DGLs 1.\ Ordnung studieren:
\begin{itemize}
\item Separierbare DGLs
\item Lineare DGLs 1.\ Ordnung
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs}
I. Versuchen wir eine leichte Verallgemeinerung unseres ersten Beispiels, $y-y'=0$, zu l\"osen, ohne
auf ``Erraten'' der L\"osung zur\"uckzugreifen:

\[y-5y'=0\]

\visible<2->{\vspace*{2ex}Wir schreiben die Gleichung um, wobei der Schl\"ussel die Schreibweise $y'=\frac{dy}{dx}$ ist:

\[\frac{\spot<3>{dy}}{\spot<3>{dx}}=\frac{1}{5}y\]

\visible<3->{\vspace*{2ex}\"Ahnlich wie bei Substitution bei der Integration, behanden wir den Differentialquotienten $\frac{dy}{dx}$
als Bruch, und sortieren alle Terme, die $y$ enthalten auf die eine, die die $x$ enthalten auf die
ander Seite. In unserem Beispiel ergibt das

\[\frac{\spot<3>{dy}}{y}=\frac{1}{5}\spot<3>{dx}\]

\visible<4->{\vspace*{3ex}
\begin{center}
  $\Rightarrow$ \spot<4>{Separierung} (Trennung) der Variablen, \spot<4>{Separierbare} DGLs
  \end{center}
  }
}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs}


Jetzt integrieren wir linke und rechte Seite

\[\int\frac{dy}{y}=\int\frac{1}{5}dx\]

\visible<2->{und erhalten

\[\ln y= \frac{1}{5} x + \spot<2>{\tilde C}\]

\spot<2>{Integrationskonstante} nicht vergessen! Es reicht allerdings, sie wie gezeigt auf einer Seite zusammenzufassen.


\visible<3->{\vspace*{3ex}Um auf eine L\"osung der Form $y=$ zu kommen wenden wir die Exponentialfunktion auf beiden Seiten an:

\[e^{\ln y}= e^{\frac{1}{5} x + \tilde C} = \exp\left(\frac{1}{5} x + \tilde C\right) \quad \Rightarrow\]

\[y=e^{\tilde C}e^{\frac{1}{5} x}=Ce^{x/5}\]

wobei im letzten Schritt $e^{\tilde C}$ zur neuen Konstanten $C$ zusammengefasst wurde.

}}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel:  Kinetik 1.\ Ordnung}

\visible<1>{ Die Geschwindigkeit mancher chemischer Reaktionen
gehorcht der Beziehung $\frac{dc}{dt}=-k\,c(t)$ ($c$ ist die Konzentration des Edukts
zur Zeit $t$). Daraus bekommt man aber doch sofort
\[\frac{dc}{c}=-k\, dt\]
\[\int\frac{dc}{c}=-k\int \,dt\]
\[\ln c=-kt +\tilde D\]
\[c=De^{-kt}\]

Als Anfangsbedingung hat man typischerweise die Konzentration des Edukts zum Zeitpunkt $t=0$ (Zeitpunkt, zu dem die
Reaktion gestartet wird), $c(t=0)=c_0$. Setzt man die
allgemeine L\"osung $c(t)=De^{-kt}$ in diese AB ein, d.h., $c(t=0)=c_0=De^{-k\, 0}=D$, so erh\"alt man $D=c_0$ und somit
die bekannte spezielle L\"osung:

\[c(t)=c_0\,e^{-kt}\]

Die Konzentration des Edukts nimmt exponentiell mit der Zeit ab; $k$ ist eine f\"ur die Reaktion (und Temperatur) spezifische
Konstante.

}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs, ``Typ II''}
Wir haben eben gesehen, wie DGLs der Form
\[y'=\alpha y\]
gel\"ost werden k\"onnen.


\visible<2->{\vspace*{3ex} Die gleiche Technik funktioniert auch f\"ur DGLs der Form
\[y'=\alert{h(x)} y\]}

\visible<3->{Beispiel:
\[y'=x y\]}

\visible<4->{Wir trennen wieder die Variablen:
  \[\frac{dy}{y}=x\,dx\]}

\end{frame}

\begin{frame}{Separierbare DGLs, ``Typ II''}

Linke und rechte Seite werden nun integriert:
\[\int\frac{dy}{y}=\int x\,dx\]

\vspace*{3ex}
\[\ln y=\frac{x^2}{2}+\tilde C\]

bzw.

\[e^{\ln y} = \exp\left(\frac{x^2}{2}+\tilde C\right)\]

\vspace*{1ex}
\[y=C\,e^{x^2/2}\]


\visible<2->{\vspace*{6ex}So weit, so (halbwegs) einfach. Ein Stolperstein bei Beispielen dieser Art sind Fehler beim Umgehen mit
Exponentialfunktionen und Logarithmus.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGLs, ``Typ II''}

Beispiel mit ``Stolperstein:''

\[y'=-\frac{1}{2x}\,y\]

{
\[\frac{dy}{y}=-\frac{dx}{2x}\]
\[\int\frac{dy}{y}=-\int\frac{dx}{2x}\]
\[\ln y=-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\]
\alert<2>{\[e^{\ln y}=\exp\left(-\frac{1}{2}\ln x+\tilde C\right)=e^{\tilde C}\left(e^{\ln x}\right)^{-1/2}\]}
\[y=\frac{C}{\sqrt{x}}\]

}


%Sollten Sie als L\"osung auf z.B.\ $-\frac{1}{2}x$ (oder \"ahnliches) gekommen sein, dann setzen Sie
%meine und Ihre L\"osung in die DGL ein und machen die Probe. \\[2ex]


\visible<2->{\vspace*{2ex} Wenn Ihnen der Schritt in der \alert{roten} Zeile
  unklar ist, wiederholen Sie unbedingt die Rechenregeln f\"ur $e^x$ und $\ln x$! (Wir werden
derartige Rechnungen in K\"urze als Routineschritte brauchen; ein Fehler hier kann Sie leicht ein ganzes Pr\"ufungsbeispiel kosten!!)}



\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Separierbare DGL, ``Typ III''}
Die von mir salopp als ``Typ II'' bezeichneten separierbaren DGLs $y'=h(x)y$ werden sich beim L\"osen von
linearen DGLs als wichtiger Zwischenschritt erweisen. Der Vollst\"andigkeit halber machen wir unser Problem noch schwieriger ---
dieser ``Typ III'' ist in der Praxis nicht sehr wichtig, aber insofern interessant, da es sich um die einzigen nichtlinearen DGLs handelt,
die leicht l\"osbar sind \ldots:

\[y'=h(x)\alert{g(y)}\]

\visible<2->{\small Also z.B.

\[y'=-\frac{\sin x }{y}\]

\[y\,dy=-\sin x\,dx\]
\[\int y\,dy=-\int \sin x\,dx\]
\[\frac{y^2}{2}=\cos x + \tilde C\]
\[y^2=2\cos x + C \qquad (C=2\tilde C)\]

\[y=\pm\sqrt{2\cos x+C}\]


\visible<3->{Anmerkungen: Bei derartigen Beispielen ist eine Aufl\"osung in der Form $y=f(x)$ (wie im obigen Bsp.\ ) oft nicht m\"oglich. Im
konkreten Bsp. gibt es
2 Funktionszweige (pos.\ und neg.\ Wurzel)!  Eine AB,
z.B., $y(0)=2$, f\"uhrt in diesem Fall nicht nur auf die Spezifizierung von $C=2$, sondern w\"ahlt auch einen der zwei Zweige
aus (nur positive Wurzel erf\"ullt AB!)}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Lineare DGLs 1.\ Ordnung haben die allgemeine Form

\[y'+a(x)\,y={\Bigg\lbrace}\begin{matrix}
\spot<3>{0} & \qquad\text{homogen} \\[2ex]
\spot<4>{h(x)} & \qquad\text{inhomogen}
\end{matrix}\]

\spot<2>{$a(x)$} ist eine beliebige Funktion von $x$. Ist die rechte
Seite gleich Null, so spricht man von einer \spot<3>{\em homogenen}
Gleichung, steht auf der rechten Seite 
$h(x)\ne0$, so handelt es sich um eine \spot<4>{inhomogene} Gleichung. Derartige Gleichungen sind
prinzipiell immer l\"osbar --- selbst wenn man in der Praxis rasch an den auftretenden Integralen
scheitern kann.

\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Betrachten wir zun\"achst kurz den {\bf homogenen Fall}
\[y'+a(x)y=0\]
Bringt man $a(x)\,y$ auf die rechte Seite, 
\[y'=-a(x)\,y\]
so sieht man sofort, da{\ss} es sich um eine separierbare Differentialgleichung (``Typ II'')
handelt. Somit ist der homogene Fall ``erledigt''.


\visible<2->{\vspace*{3ex}Wichtig ist er trotzdem, denn wir werden in K\"urze sehen,
da{\ss} die L\"osung der homogenen Gleichung selbst dann n\"otig ist, wenn die eigentlich zu l\"osende Gleichung
inhomogen ist!}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Wirklich Neues bringt also nur die inhomogene Gleichung, die man {\em nicht} separieren
kann.  Bevor uns mit dem konkreten L\"osen dieser Aufgabe besch\"aftigen wollen wir kurz \"uber die Natur 
der L\"osung Gedanken machen. Wir nehmen an, da{\ss} wir ``irgendwie'' zwei L\"osungen $y_1$ und $y_2$ von
\[y'+a(x)\,y=h(x)\qquad\text{(A)}\]
kennen. Es gilt also
\begin{eqnarray*}
y_1'+a(x)\,y_1 & = & h(x)\qquad\text{(I)}\\
y_2'+a(x)\,y_2 & = & h(x)\qquad\text{(II)}
\end{eqnarray*}
Subtrahiert man z.B. (II) von (I) erh\"alt man
\[y_1'-y_2'+a(x)(y_1-y_2)=0\]
\[(y_1-y_2)'+a(x)(y_1-y_2)=0\]
bzw.\ mit $y_1-y_2=y_\Delta$
\[y_\Delta'+a(x)\,y_\Delta = \spot<2>{0}\]
\end{frame}

\begin{frame}{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}

  Einsetzen von zwei hypothetischen L\"osungen in die Startgleichung
\[y'+a(x)\,y=h(x)\qquad\spot<3>{\text{(A)}}\]


  und
  von einander Abziehen f\"uhrt auf
  
  \[y_\Delta = y_1-y_2\]
\[y_\Delta'+a(x)\,y_\Delta = 0\]


\visible<2->{\vspace*{3ex}  Dieses Ergebnis besagt aber, da{\ss} die Differenz zweier L\"osungen der eigentlich zu l\"osenden
inhomogenen Gleichung (A)
die \spot<2>{homogene} Gleichung
\[y'+a(x)\,y=0\qquad\spot<3>{\text{(B)}}\]
l\"ost. Eine derartige homogene Gleichung (B), die man aus einer inhomogenen Gleichung (A) durch Weglassen
von $h(x)$ (des s.g.\ {\em St\"orterms}) erh\"alt, bezeichnet man als die zu (A) \spot<3>{\em zugeordnete} homogene Gleichung.}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Inhomogene lineare DGLs 1.\ Ordnung}
Aus der Definition von $y_\Delta=y_1-y_2$ erh\"alt man aber jetzt weiters
\[y_1=y_\Delta+y_2 \qquad(\text{oder}\;y_2=-y_\Delta+y_1)\]

\visible<2->{Dies besagt aber Folgendes. Kenne ich \spot<3>{\em eine} L\"osung der
urspr\"unglichen inhomogenen Gleichung (A), z.B., $y_2$, so kann ich
eine weitere L\"osung (z.B.\ $y_1$) von (A) finden, indem ich zur
ersten L\"osung die \spot<3>{L\"osung} der \spot<3>{zugeordneten homogenen} Gleichung (B)
(d.h.\ $y_\Delta$) hinzuaddiere.  Somit erhalte ich \spot<4>{alle} L\"osungen von
(A), wenn ich die \spot<4>{zugeh\"orige homogenen} Gleichung (B) l\"ose (das ist
leicht, es handelt sich um eine separierbare Gleichung), und
\spot<4>{zus\"atzlich} ``irgendwie'' eine s.g.\ \spot<4>{\em partikul\"are} L\"osung der
vollst\"andigen (inhomogenen) Gleichung finde.\\[2ex]}

\visible<5->{Die \spot<5>{allgemeine} L\"osung $y_H$ der zugeordneten homogenen Gleichung (B) enth\"alt eine Integrationskonstante \spot<5>{$y_H=C\bar y_H$}, besteht also
aus einer Familie von unendlich vielen Funktionen. Indem ich also zu $y_H$ {\em eine} partikul\"are L\"osung $y_P$
hinzuaddiere, gewinne ich eine Familie von unendlich vielen Funktionen, die alle die vollst\"andige inhomogene Gleichung (A)
l\"osen. Die \alert<6>{allgemeine L\"osung} einer inhomogenen, linearen DGL 1.\ Ordnung hat also die Form
\[\alert<6>{y=y_H+y_P=\spot<6>{C}\bar y_H+y_P}\]

Dabei steckt wie rechts angedeutet die Integrationskonstante in $y_H$.}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Variation der Konstanten}
Wie findet man nun $y_P$ (die partikul\"are L\"osung): Dies ist durch ein Verfahren, da{\ss} sich \spot<1>{\em Variation
der Konstanten} nennt, immer m\"oglich.  Zu l\"osen sei
\[y'+a(x)y=h(x)\]
\visible<2->{Wir gehen davon aus, da{\ss} wir bereits die homogene L\"osung $y_H$ kennen, und schreiben $y_H=C\bar y_H$, um
die Integrationskonstante in $y_H$ kenntlich zu machen. F\"ur $y_H$ gilt
\[C\bar y_H'+a(x)\,C\bar y_H = 0\]
\visible<3->{Um eine partikul\"are L\"osung zu finden, macht man jetzt aus der Integrationskonstanten $C$ eine \spot<3>{Funktion $C(x)$}, d.h.,
man postuliert folgenden Ansatz f\"ur $y_P$:
\[y_P=\spot<4>{C(x)}\bar y_H\]
und setzt   damit, unter Ber\"ucksichtigung von \spot<5>{$y_P'=C'(x) \bar y_H+C(x)\bar y_H'$}, in die inhomogene DGL ein.}


\visible<6->{\vspace*{3ex}Wie es
weitergeht studieren wir an Hand zweier Beispiele:}
}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I}
\[y'+2\frac{y}{x}=4x\]
Zun\"achst mu{\ss} die zugeordnete homogene DGL 
\[y'+2\frac{y}{x}=0\]
gel\"ost werden. \visible<2->{Man erh\"alt
\[\frac{dy}{dx}=-2\frac{y}{x}\visible<3->{ \Rightarrow
  \frac{dy}{y}=-2\frac{dx}{x}\visible<4->{\Rightarrow \ln y= -2\ln x+\tilde C
    \visible<5->{\Rightarrow y=Cx^{-2}}}}\]
\visible<6->{\[y_H=C\frac{1}{x^2}\]
\visible<7->{und gewinnt daraus den Ansatz f\"ur die partikul\"are L\"osung
\[y_P=\spot<7>{C(x)}\frac{1}{x^2}\qquad y_P'=\spot<7>{C'(x)}\frac{1}{x^2}+\spot<7>{C(x)}\frac{-2}{x^3}\]}
\visible<8->{mit dem man in die inhomogende DGL einsetzt
\[\underbrace{C'(x)\frac{1}{x^2}+C(x)\frac{-2}{x^3}}_{\spot<8>{y_P'}}+\frac{2}{x}\underbrace{\frac{C(x)}{x^2}}_{\spot<8>{y_P}}=4x\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I, Fortsetzung}

Ansatz f\"ur die partikul\"are L\"osung
\[y_P=C(x)\frac{1}{x^2}\qquad y_P'=C'(x)\frac{1}{x^2}+C(x)\frac{-2}{x^3}\]

{\Huge $\Rightarrow$}
  
\only<1->{\[\underbrace{C'(x)\frac{1}{x^2}+\alert{C(x)\frac{-2}{x^3}}}_{y_P'}+\alert{\frac{2}{x}}\underbrace{\alert{\frac{C(x)}{x^2}}}_{y_P}=4x\]}
\visible<2->{\vspace*{2ex}Die beiden \alert{rot} hervorgehobenen Terme k\"urzen sich weg. \alert<2>{Dies ist kein Zufall!}

\visible<3->{  Die Terme, die $C(x)$
enthalten, \spot<3>{m\"ussen sich wegk\"urzen},  ansonsten hat sich ein \spot<3>{Rechenfehler} eingeschlichen! (Man kann dies recht leicht zeigen, indem man die L\"osung, beginnend mit der
homogenen Gleichung, v\"ollig allgemein durchf\"uhrt.) In diesem Fall nicht weiterrechnen sondern
Fehler suchen!!! Wenn sich die Terme in $C(x)$ nicht k\"urzen w\"urden, w\"are die Gleichung f\"ur $C(x)$ mindestens so schwer wie
die Ausgangsgleichung.}}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel I, Fortsetzung}
Wir haben also
\[\frac{C'(x)}{x^2}=4x\quad\text{bzw.}\quad C'(x)=4x^3\]
\visible<2->{Dies ist aber von der Form her die einfachste DGL \"uberhaupt --- erinnern Sie sich an die Einf\"uhrung. Wir
k\"onnen direkt integrieren:
\[C(x)=4\int x^3 dx=x^4 \]}
\visible<3->{Somit haben wir f\"ur $y_P$
\[y_P=\frac{C(x)}{x^2}=\frac{x^4}{x^2}=x^2\]
(die Integrationskonstante d\"urfen wir hier unter den Tisch fallen lassen, da eine partikul\"are L\"osung gen\"ugt.)}
\visible<5->{Die allgemein L\"osung der inhomogenen DGL ist somit
\[y=y_H+y_P=\frac{C}{x^2}+x^2\]

}
\visible<6->{Erst in diese allgemeine L\"osung darf eine AB eingesetzt werden. Z.B.: y(1)=3, d.h.
\[y(1)=3=\frac{C}{1^2}+1^2=C+1\quad\Rightarrow\quad C=2\]
somit ist $y=\frac{2}{x^2}+x^2$ die spezielle L\"osung, die dieser AB gen\"ugt.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Beispiel II}
{\small
Gesucht ist die L\"osung folgender DGL und AB:
\[x^2 y'+3 x y = \frac{\sin x}{x}\qquad y(\pi)=0\]
I. L\"osen der zugeordneten homogenen Gleichung
\[x^2 y'+3 x y = 0, \qquad y'+3\frac{y}{x}=0\]

\[\frac{dy}{y}=-3\frac{dx}{x}, \qquad \ln y=-3\ln x+\tilde C\]
\[y=\frac{C}{x^3}\]

II. Variation der Konstanten, $y_P=\frac{C(x)}{x^3}$,$y_P'=\frac{C'(x)}{x^3}-3\frac{C(x)}{x^4}$
\[\frac{C'(x)}{x^3}-3\frac{C(x)}{x^4}+\frac{3}{x}\frac{C(x)}{x^3}=\frac{\sin x}{x^3}\]

\[C'(x)=\sin x,\qquad C(x)=-\cos x, \qquad y_P(x)=-\frac{\cos x}{x^3}\]

\[y=y_H+y_P=\frac{C-\cos x}{x^3}\]

III. Einsetzen der AB:
\[y(\pi)=0=\frac{C-\cos\pi}{\pi^3}\quad\Rightarrow\quad C=-1\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inh.\ lin.\ DGL, Abschlu{\ss}bemerkung}
In Formelsammlungen und vielen Lehrb\"uchern findet man eine ``Einschrittformel''
zum L\"osen von inhomogenen linearen DGL 1.\ Ordnung. Diese bekommt man, wenn man die
n\"otigen Schritte allgemein durchrechnet. Da man sich aber bei genauerem Hinsehen
keine Arbeit erspart, ziehe ich die ``Zweischrittmethode'' vor. Erstens kann man so
die einzelnen L\"osungsschritte eher nachvollziehen, und zweitens hat man im ersten
Schitt der Variation der Konstanten einen Check (fallen alle Terme in $C(x)$ weg?),
mit dem man manchen Rechenfehler noch finden kann.
\end{frame}

\begin{frame}
  \vspace*{3cm}
  \begin{center}
    {\Large Ende Teil I}
    \end{center}
  \end{frame}

%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


